---
prérequis:
  - "[[1. Naissance des nombres]]"
sources:
---
# Opérer ?
Sauf indication contraire, nous nous plaçons dans l'ensemble des entiers naturels $\mathbb{N}$ dans cette première partie.
## Addition
On peut additionner plus que 1 à un nombre pour éviter d'effectuer cette opération un grand nombre de fois.

### Neutre
0 est le neutre de l'addition, c'est-à-dire que lorsqu'on ajoute 0 à un nombre, cela fait toujours ce nombre :

$$
\forall x \in \mathbb{N}, x + 0 = 0 + x = x
$$

### Commutativité
Calculer $a+b$ revient au même que de calculer $b+a$ :

$$
\forall x,y \in \mathbb{N}, x + y = y + x
$$

On peut considérer cela comme un axiome.

### Associativité
Peu importe l'ordre dans lequel on effectue l'addition, le résultat est le même:

$$
\forall x,y,z \in \mathbb{N}, (x + y) + z = x + (y + z)
$$
Les parenthèses permettent d'indiquer qu'il faut calculer ce qu'elles contiennent en priorité.

On peut considérer cela comme un axiome.

### Poser un calcul
De plus, pour faciliter les calculs, on peut **poser** une addition :
Calculons par exemple $19+3$ étape par étape :

$$
\begin{align}
& & 1 & 9 \\
&+ & & 3 \\
\hline 
& & &?
\end{align}
$$

Le résultat sera à la place de $?$. Nous allons effectuer les calculs par paquet d'unités, de dizaines, et ainsi de suite.

$$
\begin{align}
& & 1 & 9 \\
&+ & & 3 \\
\hline 
& & & 2
\end{align}
$$

Tout d'abord, $9+3=12$ car $9+3=9+1+2=10+2=12$
On a donc 1 dizaine et 2 unités, nous allons les noter, en commençant par les unités.

$$
\begin{align}
& & 1 & 9 \\
&+ & & 3 \\
\hline 
& & & 2
\end{align}
$$

Il nous reste maintenant à noter la dizaine calculée, que l'on désigne par une retenue.

$$
\begin{align}
& & \boxed{1} & \\
& & 1 & 9 \\
&+ & & 3 \\
\hline 
& & & 2
\end{align}
$$

A présent, il reste à prendre en compte la dizaine de 19 que nous avions omise jusqu'ici.

$$
\begin{align}
& & \cancel{\boxed{1}} & \\
& & 1 & 9 \\
&+ & & 3 \\
\hline 
& & 2 & 2
\end{align}
$$

Nous avons additionné la dizaine de 1 et la retenue du paquet précédent.

Nous avons fini le calcul.

Par ailleurs, on peut noter que la retenue la plus grande est de $1$ car le plus grand chiffre décimal est $9$, or $9+9=18$, ce qui fait $8$ avec une retenue de $1$.

On peut par ailleurs généraliser ce résultat dans d'autres bases (systèmes de comptage) que 10 (décimale, 10 symboles utilisés pour compter)

## Soustraction
Tout comme l'addition, on peut soustraire des nombres entre eux en indiquant l'opération "-", le même symbole pour indiquer qu'un nombre est négatif (il y a donc 2 significations).
La soustraction fonctionne de manière opposée à l'addition, on enlève des éléments au lieu de les ajouter.

Il y a plusieurs cas possibles pour calculer $a-b$ où $a$ et $b$ sont des entiers naturels (nous reviendrons au cas des entiers relatifs plus tard)
### Cas $a=b$
Dans ce cas il n'y a rien à faire, $a-b=0=b-a$ car $a$ et $b$ sont égaux. On soustrait exactement la même quantité que ce que l'on a, peu importe l'ordre, il ne nous reste donc rien.

### Cas $a>b$
Nous pouvons également poser la soustraction, comme pour l'addition mais avec des règles de calcul différentes.

Calculons par exemple $42-5$, en commençant par poser le calcul :

$$
\begin{align}
& & 4 & 2 \\
&- & & 5 \\
\hline 
& & &
\end{align}
$$

$$
\begin{align}
& & 4 & 2 \\
&- & & 5 \\
\hline 
& & &?
\end{align}
$$

$2-5$ vaut $-3$ or on ne peut pas directement écrire $-3$, en effet pour être cohérent il faut retirer 3 à 42 et donc 42 aura une dizaine en moins car 2<3.

Cependant si l'on soustrait 10 à 42 on n'a plus le calcul initial donc pour rééquilibrer on ajoute 10 à 2. L'écriture ne sera plus formelle, dans le sens où il y aura plus d'un chiffre dans la colonne et donc on ne pourra plus le lire comme un nombre usuel. Le raisonnement est correct comme justifié.

$$
\begin{align}
& & \cancel{4}{\tiny{3}} \ & {\tiny{1}} 2 \\
&- & & 5 \\
\hline 
& & &?
\end{align}
$$

On calcule $12-5=7$ :

$$
\begin{align}
& & \cancel{4}{\tiny{3}} \ & {\tiny{1}} 2 \\
&- & & 5 \\
\hline 
& & & 7
\end{align}
$$

Il ne reste plus qu'à calculer 3 dizaines moins 0 dizaine, ce qui fait 3 dizaine

$$
\begin{align}
& & \cancel{4}{\tiny{3}} \ & {\tiny{1}} 2 \\
&- & & 5 \\
\hline 
& & 3 & 7
\end{align}
$$

On a fini le calcul. $42-5=37$

### Cas $a<b$
Si l'on calcule par exemple $5 - 42$, cela revient au même que de calculer $42-5$ au signe près :

![[2. Opérations 2025-01-22 20.34.32.excalidraw|1000]]

A gauche on a $42-5$ et à droite $5-42$, on a la même résultat en terme de taille, mais pas en terme d'"espace".
En effet, à gauche on enlève 5 à 42, donc il nous reste 37 (venant de 42).

A droite, on enlève 42 à 5, plus que ce dont 5 "dispose", on a donc une sorte de "dette" si l'on se réfère à l'exemple du chapitre précédent expliquant l'existence des nombres négatifs. La zone hachurée en vert n'existe pas dans le résultat, cela sert à illustrer l'opération de soustraction.

Ce nombre résultant n'est pas le même que le précédent, ils n'appartiennent pas au même "monde".
On symbolise cela par un "-" dans le résultat de droite. Ce symbole permet de passer d'un monde à l'autre lorsqu'on le met devant un nombre (on fait ici implicitement une multiplication, qui est la prochaine opération).

Toujours avec cette analogie visuelle, on a :

![[2. Opérations 2025-01-22 20.45.21.excalidraw|300]]

On avait $42-5=37$ donc $5-42=-37$

En effet, dans le cas précédent, il reste un résultat positif, qui est le même, au signe près, que le cas présent.

On en déduit ainsi que calculer $a-b$ avec $a<b$ revient à calculer $a-b$ avec $a>b$ au signe près.

### Propriétés
#### Neutre
Remarquons que le neutre de la soustraction est aussi $0$, comme l'addition.

#### Commutativité
La soustraction n'est pas commutative dans $\mathbb{N}$. 

Contre-exemple :
$5-3=2$ et $3-5=-2 \neq 2$

Elle est cependant commutative dans l'ensemble des entiers négatifs que l'on pourrait noter $\mathbb{Z^-}$ :

$$
\forall x,y \in \mathbb{Z^-}, x - y = y - x
$$

En effet, dans cet ensemble, soustraire revient à additionner dans $\mathbb{N}$ en prenant le résultat négatif.

#### Associativité
La soustraction est associative :

$$
\forall x,y,z \in \mathbb{N}, (x - y) - z = x - (y - z)
$$

Tout comme l'addition, la soustraction peut être effectuée dans n'importe quel ordre.

### Cas des entiers relatifs
Toujours avec cette analogie visuelle, calculons $-3-3$.

On a $-3-3=-3+(-3)$, c'est une notation simplifiée que nous avons présentée, les parenthèses permettent de lever l'ambiguïté.

C'est en fait une somme, qui ne va non pas dans le sens des positifs mais des négatifs.

![[2. Opérations 2025-01-22 20.56.27.excalidraw]]

## Multiplication
Pour simplifier les notations de l'addition, les mathématiciens ont inventé l'opération de multiplication.
En effet, au lieu de noter $2+2+2+2$ nous notons $4\times 2$ ("4 fois 2" en français) et au lieu de noter $4+4$ nous notons $2\times 4$ ("2 fois 4" en français). Remarquons que résultat fait $8$ dans les 2 cas.

### Neutre
$1$ est appelé le **neutre de la multiplication**, quelque soit le nombre par lequel on le multiplie, le résultat est toujours le nombre en question : pour tout nombre $a$, $1\times a = a \times 1 = a$

On peut considérer cette propriété comme un axiome.

### Absorbant
Zéro fois n'importe quel entier vaut zéro. Il absorbe les autres nombres, 0 est dit **absorbant**.

$$\forall x \in \mathbb{N}, x \times 0 = 0 \times x = 0$$

### Distributivité
Calculons $(1+2) \times 6$.
![[4. Opérations 2025-03-03 10.12.03.excalidraw|700]]
Cela fait donc 18.

La multiplication est dite **distributive** sur l'addition :

$$
\forall x,y,z \in \mathbb{N}, (x+y) \times z = x \times z + y \times z
$$

Voici une explication intuitive, grâce à l'associativité de l'addition dans $\mathbb{N}$ :

$$
 (x+y) \times z = \underbrace{(x+y)+\dots+(x+y)}_{z \text{ fois}} = \underbrace{x+\dots+x}_{z \text{ fois}} + \underbrace{y+\dots+y}_{z \text{ fois}} = x \times z + y \times z \\
$$

Ici c'est particulièrement la distributivité à gauche.
#### démonstration
Soient $x,z \in \mathbb{N}$.

Montrons que $\forall n \in \mathbb{N}, P(n) : (x+n) \times z = x \times z + n \times z$ est vraie.
##### Initialisation : $n=0$

$$
\begin{align}
(x+0) \times z &= x \times z \hspace{5pt} \text{ car neutralité de 0 par l'addition dans } \mathbb{N} \\
&= x \times z + 0 \times z \hspace{5pt}\text{ car absorbance de 0 par la multiplication dans } \mathbb{N}
\end{align}
$$

Ceci montre $P(0)$, l'initialisation.
##### Propriété subsidiaire
Avant d'effectuer l'hérédité, essayons de montrer $P(1) : (x+1)z = xz + z$ :

$(x+1)z$ signifie $x+1$ fois $z$, c'est-à-dire $x$ fois $z$ plus $1$ fois $z$.
Mathématiquement, cela revient à calculer $xz$ et ajouter $z$ :

$$
P(1) : (x+1)z=xz+z
$$

$P(1)$ est donc également vraie.
##### Hérédité
Supposons que la proposition $P(n) : (x+n)z = xz + nz$ est vraie pour $n \in \mathbb{N}$ fixé, on appelle cette hypothèse l'hypothèse de récurrence.

Montrons que $P(n+1) : (x+n+1)z = xz + (n+1)z$ est alors vraie.

$$
\begin{align}
(x+n+1)z &= (x+n)z + z \hspace{5pt} \text{ par P(1)}\\
&= xz + nz + z \hspace{5pt} \text{ par P(n)}\\
&= xz + (n+1)z \hspace{5pt} \text{ par P(1)}
\end{align}
$$

Cela montre $P(n+1)$, l'hérédité.
##### Conclusion
Ainsi, par récurrence, on a $\forall n \in \mathbb{N}, P(n) : (x+n) \times z = x \times z + n \times z$.

Or tout $y \in \mathbb{N}$ peut s'écrire comme $y$ fois $1$ (à savoir $y=\underbrace{1+\dots+1}_{y \text{ fois}}$) donc $\forall x,y,z \in \mathbb{N}, (x+y) \times z = x \times z + y \times z$

On a démontré le résultat de distributivité de la multiplication par rapport à l'addition dans les entiers naturels.
### Associativité

$$\forall x,y,z \in \mathbb{N}, (x \times y) \times z = x \times (y \times z)$$

#### démonstration
Soient $x,z \in \mathbb{N}$.

Montrons que $\forall n \in \mathbb{N}, P(n) : (xn)z = x(nz)$ est vraie.
##### Initialisation : $n=0$
Par absorbance de $0$ par la multiplication dans $\mathbb{N}$ :

$$
\begin{align}
(x \times 0) \times z &= 0 \times z \\
&= 0 \\
&= x \times 0 \\
&= x \times (0 \times z)
\end{align}
$$

Ceci montre $P(0)$, l'initialisation.

Par neutralité de $1$ par la multiplication dans $\mathbb{N}$ :

$$
\begin{align}
(x \times 1) \times z &= x \times z \\
&= x \times (1 \times z)
\end{align}
$$

$P(1)$ est donc vraie.

$$
\begin{align}
(x \times 2) \times z &= (x \times (1+1)) \times z \\
& (\#TODO) \\
&= x \times (z+z) \text{ par distributivité de la multiplication sur l'addition dans } \mathbb{N} \\
&= x \times ((1+1) \times z) \\
&= x \times (2 \times z) \\
\end{align}
$$

##### Hérédité

### Commutativité
Un autre exemple est $3 \times 4=4 \times 3=3+3+3+3=4+4+4=12$

Prenons $a$ et $b$ des entiers naturels.
Pourquoi est-ce que $a \times b = b \times a$ ? On appelle cela la commutativité de la multiplication.
Nous n'allons pas la démontrer ici mais l'expliquer intuitivement.

![[2. Opérations 2025-03-01 13.33.46.excalidraw|675]]

$a \times b$ signifie que l'on va sommer $a$ fois la valeur de $b$
$b \times a$ signifie que l'on va sommer $b$ fois la valeur de $a$

La multiplication est dite **commutative** :

$$\forall x,y \in \mathbb{N}, x \times y = y \times x$$

On va admettre ce résultat pour le moment.

## Division

## Extension dans d'autres ensembles
Les opérations que nous avons vues dans $\mathbb{N}$ peuvent être étendues dans $\mathbb{R}$.
Cette proposition est assez intuitive mais doit être démontrée.

# Autres notations et opérations
## Somme
Afin de simplifier la notation d'addition qui peut être redondante et de formaliser des formules sous forme compacte, le concept de sommation a été créé. C'est simplement une suite d'additions.

Par exemple $\sum\limits_{k=1}^{3}2$ signifie $2+2+2$, et cela vaut $6$.
On note ainsi $\sum\limits_{k=1}^{3}2=2+2+2=6$

C'est comme une boucle (en programmation), et on peut même utiliser la variable $k$ (muette par ailleurs car on peut l'appeler tel qu'on le souhaite) dans l'expression de la somme :

$$
\sum\limits_{k=-1}^{5}k=-1+0+1+2+3+4+5=14
$$

Voici un autre exemple: $\sum\limits_{k=0}^{10}1=\underbrace{1+\dots+1}_{11 \text{ fois}}=11$

Ici les $\dots$ sont informels mais sont compréhensibles sans le contexte grâce à l'indication en dessous.

On considère, par convention, que si l'indice de fin est strictement plus petit que l'indice de début, alors la somme vaut $0$.
Par exemple $\sum\limits_{k=2}^{0}k=0$
### propriétés
#### nombre d'éléments
Considérons la somme $\sum\limits_{k=d}^{f}...$ où l'expression de la somme est quelconque, et $d <= f$ des entiers.
Alors cette somme comporte $f-d+1$ éléments.

Ce résultat est très intuitif lorsque l'on essaye de le retrouver avec des exemples (comme ceux précédents)

##### preuve
Pour calculer le nombre d'éléments, nous allons calculer $\sum\limits_{k=d}^{f}1$.

Ainsi, démontrons la propriété suivante :
$\forall d, f \in \mathbb{Z}^2, d \leq f \Rightarrow \mathcal{P}(d,f) : \sum\limits_{k=d}^{f}1 = f-d+1$

Nous allons d'abord montrer la propriété $\mathcal{P}(d,f)$ par récurrence sur les 2 variables $d$ et $f$ dans $\mathbb{N}$.
Nous allons d'abord fixer $d=0$ et faire une récurrence sur $f \in \mathbb{N}$, puis faire une récurrence sur $d \in \mathbb{N}$

Nous aurons donc la propriété sur $\mathbb{N}^2$. Nous tenterons de la généraliser

###### récurrence sur $f \in \mathbb{N}$ avec $d=0$
Initialisation :
$\sum\limits_{k=0}^{0}1=0$

Hérédité :
Supposons que la

###### récurrence sur $d \in \mathbb{N}$

#### somme d'un nombre avec puissance variable
Soient $i,j\in \mathbb{N}$ tels que $i<j$ et $a\in \mathbb{R}\backslash\{1\}$.

$$
\sum\limits_{k=i}^{j}a^k=\dfrac{a^{j+1}-a^{i}}{(a-1)}
$$
##### démonstration
Posons $S=\sum\limits_{k=i}^{j}a^k$

$$
\begin{align*}
aS &= \sum\limits_{k=i}^{j}a^{k+1}\\
aS-S&= S(a-1)=\sum\limits_{k=i+1}^{j+1}a^{k}-\sum\limits_{k=i}^{j}a^k=a^{j+1}-a^{i}\\
S&=\begin{cases}
\dfrac{a^{j+1}-a^{i}}{(a-1)} &\text{ si } a\neq 1\\
j-i+1 &\text{sinon}
\end{cases}
\end{align*}
$$

## Puissance

## Factorielle
## Produit
